農產品銷路不升反跌 特朗普轟華走數 中方否認答應加碼 談判添暗湧

2019年07月13日
農產品銷路不升反跌 特朗普轟華走數
中方否認答應加碼 談判添暗湧

特朗普

【中美貿易戰】

中美貿易戰在6月G20「習特會」後停火不足一個月，美國總統特朗普前日於Twitter炮轟中國沒有加碼採購大豆等美國農產品，直指「中國讓我們失望……希望他們盡快開始買」。美國農業部數據顯示，中國上周只向美國購買了12.78萬公噸大豆，按周大減79%。然而多方消息均指出，中國從沒答應加碼一事。對於特朗普的空穴來風，分析指他擺出強硬姿態，旨在穩定國內的農民對他的信心，以爭取連任。

相關新聞：中共「人質外交」 審問共和黨金主員工

在上月習特會後，美國暫停向中國加徵3,000億美元（約2.35萬億港元）貨品的新關稅，同時稍為放寬華為禁令；特朗普亦於同日的記者會表示，中國會馬上增加購買美國農產品。然而，中國至今並未因停火而加碼採購，美國農產品本月售華數字更是急劇下降。

對中國強硬討好農民

美國農業部數據顯示，中國上周只買了12.78萬公噸美國大豆，按周大減79%；豬肉採購量則是76噸，明顯比6月的1.04萬噸少。白宮首席經濟顧問庫德洛周三（10日）表示，白宮認為中國購買美國農產品是非常重要，期望中方快開始購買美國農產品，強調這是貿易談判的關鍵。

但中國未有行動，以致特朗普於前日在Twitter發文炮轟：「中國讓我們失望，他們本來答應從我們偉大農民那裏購買農產品，但還沒有買。希望他們盡快開始買！」然而，對於特朗普單方面表示中國的增購承諾，中國商務部從未予以證實，只稱「中美農產品貿易是重要議題，中美兩國需要磋商」，新華社亦只提及特朗普希望中國購買更多美國農產品，沒交代中方有否同意。

此外，《紐約時報》周三引述中美貿易戰談判消息人士報道，中國仍然拒絕切實承諾購買美國農產品，採購與否要視乎磋商進展，《華爾街日報》和路透社也有類似的報道。

相關新聞：劉鶴南下訓話 倡「六穩」抗風險

華視採購為談判籌碼

宣佈爭取連任的特朗普為爭取農民支持，而作出強硬姿態是各界預期之事。回顧2016年大選，美國農民給予特朗普極大支持，卻在貿易戰遭受最大打擊。根據美國人口普查局數據，美國大豆出口中國的總值，在2018年大減75%至31.3億美元（約245億港元）。路透社也引述特朗普的顧問指出，特朗普對華態度強硬的形象，可以作為下年總統大選爭取連任的「賣點」，惟做法暫不奏效，該則推文亦已移除。

內地官媒《經濟日報》旗下的官方微信公眾號「陶然筆記」上周五明確指出，「採購美國農產品是中國特有的談判籌碼」，如果美方在磋商中態度再出現反覆，採購農產品也會再出現反覆。此外，中國國務院副總理劉鶴5月在華盛頓就曾提出，達成貿易協議的其中一個條件是「採購的數字必須符合實際」。這多少可反映中國「不動如山」背後的根據。早於本周二，中美雙方貿易談判代表已展開通話，就落實兩國元首大阪會晤共識交換意見，惟現時雙方均採取強硬態度，日後談判將暗湧重重。

Twitter/《蘋果》記者

下一則
下一則
中共「人質外交」 審問共和黨金主員工

中共「人質外交」 審問共和黨金主員工
劉鶴南下訓話 倡「六穩」抗風險
華為稱業績增長 促美撤實體禁令
美上將警告︰嚴防中國百年威脅

中國從沒答應加碼一事？每日500萬噸大豆都走左數啦

又話買？無錢啊？